### 1. 确定差分方程
给定的差分方程是：
$$
y(n) = \sum_{i=0}^{M} b_i x(n-i) - \sum_{i=1}^{N} a_i y(n-i) \tag{1}
$$
这里 \( y(n) \) 是输出序列，\( x(n) \) 是输入序列，\( b_i \) 和 \( a_i \) 是常数系数，其中 \( M \) 和 \( N \) 分别是输入和输出的延迟次数。
- ### 2. 应用[[z 变换]]
  
  对方程（1）中的每一项应用 \( Z \) 变换，并利用 \( Z \) 变换的线性特性和延迟特性。对于 \( y(n-i) \) 和 \( x(n-i) \)，有：
  
  \[
  \mathcal{Z}\{y(n-i)\} = z^{-i} Y(z)
  \]
  \[
  \mathcal{Z}\{x(n-i)\} = z^{-i} X(z)
  \]
- ### 3. 形成 \( Z \) 域方程
  
  将 \( Z \) 变换应用于整个方程（1），得到：
  
  \[
  Y(z) = \left( \sum_{i=0}^{M} b_i z^{-i} \right) X(z) - \left( \sum_{i=1}^{N} a_i z^{-i} \right) Y(z)
  \]
- ### 4. 解析 \( Y(z) \)
  
  将上面的式子重组，以便解出 \( Y(z) \)：
  
  \[
  Y(z) + \left( \sum_{i=1}^{N} a_i z^{-i} \right) Y(z) = \left( \sum_{i=0}^{M} b_i z^{-i} \right) X(z)
  \]
  
  整理后得到：
  
  \[
  Y(z) \left(1 + \sum_{i=1}^{N} a_i z^{-i} \right) = \left( \sum_{i=0}^{M} b_i z^{-i} \right) X(z)
  \]
  
  因此，
  
  \[
  Y(z) = \frac{\sum_{i=0}^{M} b_i z^{-i}}{1 + \sum_{i=1}^{N} a_i z^{-i}} X(z)
  \]
- ### 5. 应用[[z 逆变换]]
  
  最后，对 \( Y(z) \) 进行 \( Z \) 逆变换，以获得时间域中的输出序列 \( y(n) \)。这通常通过查找[[z 变换表]]进行[[部分分式展开]]或使用其他 z 逆变换技术来完成。
- 通过以上步骤，我们可以有效地将差分方程（1）从时间域转换到 \( Z \) 域，并求解输出序列 \( Y(z) \)，最后再将其转换回时间域。