## 例子
	- 让我们通过一个例子来演示定积分的换元法。考虑定积分：
	  
	  \[ \int_{0}^{1} 2x \sqrt{x^2 + 1} \, dx \]
	  
	  我们使用直接换元法来解这个积分。
	- ### 步骤 1: 选择换元
	  
	  选择 \(u = x^2 + 1\) 作为换元，这样选择的原因是直接从积分中看到 \(x^2 + 1\) 的存在，并且 \(2x dx\) （\(d(x^2)\) 的形式）是原积分的一部分，这提示了 \(u\) 的选择。
	- ### 步骤 2: 计算 \(du\) 并替换
	  
	  计算 \(du\)：
	  \[ du = 2x \, dx \]
	  
	  这意味着我们已经直接在积分表达式中找到了 \(du\)，因此不需要进一步调整。
	- ### 步骤 3: 替换变量
	  
	  将 \(2x dx\) 替换为 \(du\)，并将 \(\sqrt{x^2 + 1}\) 替换为 \(\sqrt{u}\)，我们得到新的积分表达式：
	  
	  \[ \int \sqrt{u} \, du \]
	- ### 步骤 4: 更新积分限
	  
	  由于 \(u = x^2 + 1\)，积分限也需要更新：
	- 当 \(x = 0\) 时，\(u = 0^2 + 1 = 1\)
	- 当 \(x = 1\) 时，\(u = 1^2 + 1 = 2\)
	  
	  因此，积分变为：
	  
	  \[ \int_{1}^{2} \sqrt{u} \, du \]
	- ### 步骤 5: 解积分
	  
	  解这个 \(u\) 的积分：
	  
	  \[ \int_{1}^{2} \sqrt{u} \, du = \int_{1}^{2} u^{1/2} \, du = \frac{2}{3}u^{3/2} \Big|_{1}^{2} \]
	  
	  计算结果：
	  
	  \[ = \frac{2}{3} \left(2^{3/2} - 1^{3/2}\right) = \frac{2}{3} \left(\sqrt{8} - 1\right) = \frac{2}{3} (2\sqrt{2} - 1) \]
	- ### 最终结果
	  
	  所以，原始定积分的结果是：
	  
	  \[ \frac{2}{3} (2\sqrt{2} - 1) \]
	  
	  这个例子演示了通过直接换元法如何计算一个涉及根号和多项式的定积分。