alias:: DTFT, discrete-time fourier transform, 时域离散信号傅里叶变换, 序列傅里叶变换, 时域离散傅里叶变换

- *序列傅里叶变换*是以 $e^{j\omega}$ 的[[完备正交函数集]]对[[序列]]作[[正交展开]]。
  id:: 65e1b714-6e76-43e9-b96b-9e1ce7684489
  $$
  X\left(\mathrm{e}^{\mathrm{j} \omega}\right)=\operatorname{DTFT}[x(n)]=\sum_{n=-\infty}^{\infty} x(n) \mathrm{e}^{-\mathrm{j} \omega n} \tag{1}
  $$
  $$
  x(n)=\operatorname{IDTFT}\left[X\left(\mathrm{e}^{\mathrm{j} \omega \omega}\right)\right]=\frac{1}{2 \pi} \int_{-\pi}^{\pi} X\left(\mathrm{e}^{\mathrm{j} \omega}\right) \mathrm{e}^{\mathrm{j} \omega n} \mathrm{~d} \omega \tag{2}
  $$
  $(1$ 式表示序列  $x(n)$  的傅里叶正变换（离散时间傅里叶变换-DTFT）, $(2)$ 式表示$X\left(\mathrm{e}^{\mathrm{j} \omega}\right)$  的傅里叶反变换([[离散时间傅里叶反变换]])。
- ## 推导
	- [[采样信号]]的的数学表示
	  id:: 65ddea8d-b363-4ffe-87e8-244b573c8e05
	  $$\widehat{x}_{a}(t)=\sum_{n=-\infty}^{\infty} x_{a}(n T) \delta(t-n T)$$
	- 采样信号的[[傅里叶变换]]:
	  \begin{aligned}
	  \widehat{X}_{a}(j \Omega) & =\int_{-\infty}^{+\infty} \widehat{\boldsymbol{x}}_{\boldsymbol{a}}(\boldsymbol{t}) \boldsymbol{e}^{-j \Omega t}\mathrm{d} \boldsymbol{t} \\
	  & =\int_{-\infty}^{+\infty}\left[\sum_{n=-\infty}^{\infty} x_{a}(\boldsymbol{n} \boldsymbol{T}) \boldsymbol{\delta}(\boldsymbol{t}-\boldsymbol{n} \boldsymbol{T})\right] e^{-j \Omega t}\mathrm d t \\
	  &=\sum_{n=-\infty}^{\infty}\left[\boldsymbol{x}_{\boldsymbol{a}}(\boldsymbol{n} \boldsymbol{T}) e^{-j \Omega n T} \int_{-\infty}^{+\infty} \boldsymbol{\delta}(\boldsymbol{t}-\boldsymbol{n} \boldsymbol{T})\mathrm d t\right] 
	  \end{aligned}
	  右边[[冲激函数]]在 $(-\infty, +\infty)$ 的积分为 $1$ ，所以： 
	  $$\widehat{\boldsymbol{X}}_{\boldsymbol{a}}(\boldsymbol{j} \boldsymbol{\Omega})=\sum_{\boldsymbol{n}=-\infty}^{\infty} \boldsymbol{x}_{\boldsymbol{a}}(\boldsymbol{n} \boldsymbol{T}) e^{-j \Omega n T}$$
	- 令:  $\boldsymbol{x}_{\boldsymbol{a}}(\boldsymbol{n} T)=\boldsymbol{x}(\boldsymbol{n})$ ; $\Omega T=\omega$ ，用  $X\left(e^{j \omega}\right)$  来表示  $\widehat{X}_{a}(j \Omega)$，则有：
	  $$\boldsymbol{X}\left(\boldsymbol{e}^{\boldsymbol{j} \omega}\right)=\sum_{\boldsymbol{n}=-\infty}^{\infty} \boldsymbol{x}(\boldsymbol{n}) e^{-j \omega n}$$
- ## [[序列傅里叶变换的收敛性]]
	- #TODO
	- ### 一致收敛
		- $-$ 序列的傅里叶变换可以看成序列的 $z$ 变换在单位圆上的值，即
			- $$X\left(\mathrm{e}^{ \mathrm{j} ω}\right)=\left.X(z)\right|*{z=\mathrm{e}^{ \mathrm{j} \omega}}=\sum*{n=- ∞ }^{ \infty} x(n)\mathrm{e}^{ -\mathrm{j} ω n}$$
			- 因此，如果要求 $(2.2.1)$ 式成立，即要求级数收玫，就要求 $\left|X\left(\mathrm{e}^{ \mathrm{j} ω}\right)\right|< ∞$（对全部 $ω$ ），也就是要求 $X(z)$ 的收玫域必须包含 $z$ 平面单位圆，就是说，要求 $x(n)$ 的傅里叶变换存在，即
			- \begin{aligned}
			  \left|X\left(\mathrm{e}^{ \mathrm{j} ω}\right)\right| &=\left|\sum_{n=-\infty}^{ \infty} x(n) \mathrm{e}^{ \mathrm{j} \omega}\right| \\
			  &\leqslant \sum_{n=-∞ }^{ \infty}|x(n)|\left|\mathrm{e}^{ \mathrm{j} ω n}\right| \\
			  &\leqslant\sum_{ n=-\infty}^{ \infty}|x(n)|<∞
			  \end{aligned}
			  上式表明，若 $x(n)$ 绝对可和，则 $x(n)$ 的傅里叶变换一定存在，即序列 $\boldsymbol{x}(\boldsymbol{n})$ 绝对可和是其傅里叶变换存在的充分条件。满足此条件下， $(2.2.1)$ 式等式右端的级数一致收玫于 $ω$ 的连续函数 $X\left(\mathrm{e}^{ \mathrm{j} ω}\right)$ ，也就是说，对所有 $ω$ ，级数都满足以下的一致收玫条件，即对所有 $ω$ ，有
			  $$\lim_{N \rightarrow \infty}\left|X\left(\mathrm{e}^{ \mathrm{j} \omega}\right)-\sum_{n=-N}^{ N} x(n)\mathrm{e}^{ -\mathrm{j} ω n}\right|=0$$
- ## 典型序列的傅里叶变换
	- [[单位脉冲序列]] $\delta(n)$ 的 傅里叶变换 ：
	  logseq.order-list-type:: number
	  id:: 65e1c577-13b1-4cb9-8e2b-9c121bb9688c
	  \begin{aligned}
	  \boldsymbol{X}\left(\boldsymbol{e}^{\boldsymbol{j} \omega}\right)& =\sum_{\boldsymbol{n}=-\infty}^{\infty} \boldsymbol{\delta}(\boldsymbol{n}) e^{-j \omega n} \\
	  & =\sum_{\boldsymbol{n}=-\infty}^{\infty} \boldsymbol{\delta}(\boldsymbol{n}) \\
	  & =1
	  \end{aligned}
	- [[单边实指数序列]] $\boldsymbol{a}^{n} \boldsymbol{u}(\boldsymbol{n})(0<\boldsymbol{a}<1)$ 的傅里叶变换:
	  logseq.order-list-type:: number
	  \begin{aligned}
	  \boldsymbol{X}\left(\boldsymbol{e}^{\boldsymbol{j} \omega}\right)=\sum_{\boldsymbol{n}=-\infty}^{\infty} \boldsymbol{x}(\boldsymbol{n}) e^{-j \omega n} & =\sum_{\boldsymbol{n}=-\infty}^{\infty} \boldsymbol{a}^{\boldsymbol{n}} \boldsymbol{u}(\boldsymbol{n}) e^{-j \omega n} \\
	  & =\sum_{\boldsymbol{n}=\mathbf{0}}^{\infty} \boldsymbol{a}^{\boldsymbol{n}} e^{-j \omega n}=\sum_{\boldsymbol{n}=\mathbf{0}}^{\infty}\left(a e^{-j \omega}\right)^{n} \\
	  & =\frac{\mathbf{1}}{\mathbf{1}-a e^{-j \omega}}
	  \end{aligned}
- ## 时域离散信号傅里叶变换的性质
	- **周期性**
	  logseq.order-list-type:: number
	  collapsed:: true
	  \begin{aligned}
	  \boldsymbol{X}\left(\boldsymbol{e}^{\boldsymbol{j} \omega}\right) & =\sum_{\boldsymbol{n}=-\infty}^{\infty} \boldsymbol{x}(\boldsymbol{n}) e^{-j \omega n} \\
	  & =\sum_{\boldsymbol{n}=-\infty}^{\infty} \boldsymbol{x}(\boldsymbol{n}) e^{-j(\omega+2 \pi M) n} \\
	  & =\boldsymbol{X}\left(\boldsymbol{e}^{\boldsymbol{j}(\boldsymbol{\omega}+2 \pi M)}\right)
	  \end{aligned}
		- >\begin{aligned}
		  \because e^{-j \omega n}=\cos \omega n+j \sin \omega n \\
		  \cos \omega n=\cos (\omega+2 \pi M) n \\
		  \sin \omega n=\sin (\omega+2 \pi M) n \\
		  \therefore e^{-j \omega n}=e^{-j(\omega+2 \pi M) n}
		  \end{aligned}（[[相位的周期性]]）
	- **线性**
	  logseq.order-list-type:: number
	  设 $\operatorname{DTFT}\left[x_{1}(n)\right]=X_{1}\left(e^{j \omega}\right) ; \operatorname{DTFT}\left[x_{2}(n)\right]=X_{2}\left(e^{j \omega}\right)$
	  则 :  
	  $$\operatorname{DTFT}\left[a x_{1}(n)+b x_{2}(n)\right]=a X_{1}\left(e^{j \omega}\right)+a X_{1}\left(e^{j \omega}\right)$$
	- [[时移性]]（Time-shifting）
	  logseq.order-list-type:: number
	  对序列 \(x[n]\) 进行时移 \(n_0\) 个单位，其傅里叶变换为：
	  $$\operatorname{DTFT}\left[x\left(n-n_{0}\right)\right]=e^{-j \omega n_{0}} X\left(e^{j \omega}\right)$$
	- [[频移性]]（Frequency-shifting）
	  logseq.order-list-type:: number
	  如果对序列 \(x[n]\) 的傅里叶变换乘以 \(e^{i\omega_0 n}\)，则相当于在频域中将原信号的频谱沿频率轴移动 \(\omega_0\)：
	  $$\operatorname{DTFT}\left[e^{j \omega_{0} n} x(n)\right]=X\left(e^{j\left(\omega-\omega_{0}\right)}\right) $$
	- [[帕塞瓦尔定理]] 
	  logseq.order-list-type:: number
	  $$
	  \sum_{n=-\infty}^{\infty} x(n) y(n)=\frac{1}{2 \pi} \int_{-\pi}^{\pi} X\left(\mathrm{e}^{\mathrm{j} \omega}\right) Y\left(\mathrm{e}^{-\mathrm{j} \omega}\right) \mathrm{d} \omega
	  $$
	  $$
	  \sum_{n=-\infty}^{\infty}|x(n)|^{2}=\frac{1}{2 \pi} \int_{-\pi}^{\pi}\left|X\left(\mathrm{e}^{\mathrm{j} \omega}\right)\right|^{2} \mathrm{~d} \omega
	  $$
	  时域的总能量等于频域的总能量  $\left(\left|X\left(\mathrm{e}^{\mathrm{j} \omega}\right)\right|^{2} / 2 \pi\right $.  称为[[能量谱密度]]  )  。
	- 序列的翻褶
	  logseq.order-list-type:: number
	  \begin{aligned}
	  \operatorname{DTFT}[\boldsymbol{x}(-\boldsymbol{n})] & =\sum_{\boldsymbol{n}=-\infty}^{\infty} \boldsymbol{x}(-\boldsymbol{n}) e^{-j \omega n} \\
	  & =\sum_{\boldsymbol{n}=-\infty}^{\infty} \boldsymbol{x}(\boldsymbol{n}) e^{j \omega n}=\boldsymbol{X}\left(\boldsymbol{e}^{-\boldsymbol{j} \omega}\right)
	  \end{aligned}
	  （第一步中，因为傅里叶变换是关于 $x(n)$ 的函数，而不是关于 $n$ 的函数，所以 $e^{-j \omega n}$ 和 积分上下限中的 $n$ 都不会取反$；第二步用到了 $n$ 换元成 $-n$ ）
	  [[时域]]的[[翻褶]]对应于[[频域]]的翻褶。
	- 序列的共轭
	  logseq.order-list-type:: number
	  \begin{aligned}
	  \operatorname{DTFT}[\boldsymbol{x}(-\boldsymbol{n})] & =\sum_{\boldsymbol{n}=-\infty}^{\infty} \boldsymbol{x}(-\boldsymbol{n}) e^{-j \omega n} \\
	  & =\sum_{\boldsymbol{n}=-\infty}^{\infty} \boldsymbol{x}(\boldsymbol{n}) e^{j \omega n}=\boldsymbol{X}\left(\boldsymbol{e}^{-\boldsymbol{j} \omega}\right)
	  \end{aligned}
	  [[时域]]取 共轭 对应于[[频域]]的[[共轭]]且[[翻褶]]。
	- 序列的翻褶加共轭
	  logseq.order-list-type:: number
	  id:: 65e32a15-fda0-4f68-882c-337c15ae474e
	  \begin{aligned}
	  \operatorname{DTFT}\left[\boldsymbol{x}^{*}(-\boldsymbol{n})\right] & =\sum_{\boldsymbol{n}=-\infty}^{\infty} \boldsymbol{x}^{*}(-\boldsymbol{n}) e^{-j \omega n} \\
	  & =\left[\sum_{\boldsymbol{n}=-\infty}^{\infty} \boldsymbol{x}(-\boldsymbol{n}) e^{j \omega n}\right]^{*}=\left[\sum_{\boldsymbol{n}=-\infty}^{\infty} \boldsymbol{x}(\boldsymbol{n}) e^{-j \omega n}\right]^{*} \\
	  & =\boldsymbol{X}^{*}\left(\boldsymbol{e}^{\boldsymbol{j} \boldsymbol{\omega}}\right)
	  \end{aligned}
- ## [[序列傅里叶变换的对称性]]
- ## [[周期序列的傅里叶变换]]