- The [[equation]] $p$ and $q$ are [[logically equivalent]] $\Longleftrightarrow p\leftrightarrow q is a [[有效公式]].
- # [[基本等价公式]]
	- [[law of identity]]
	  id:: eea96ce9-91ca-44c6-9f0c-8b74ab1913ac
		- $$p\wedge T\Leftrightarrow p$$
		- $$p\vee F\Leftrightarrow p$$
	- [[domination]]
	  id:: 829ec58d-fdf5-4499-907f-0cd390af7e51
		- $$p\wedge T\Leftrightarrow T$$
		- $$p\vee F\Leftrightarrow F$$
	- [[idempotent]]
	  id:: bd5aca2d-f9f1-49a0-ad81-40ebe238d804
		- $$p\wedge p\Leftrightarrow p$$
		- $$p\wedge p\Leftrightarrow p$$
	- [[double negation]]
	  id:: a036d8da-86ad-44ca-beee-0f04b21a4e6e
	  $$¬(¬p)\Leftrightarrow p$$
	- [[commutative]]
	  id:: 2c22a1da-d086-4bb1-8b4b-8057100cd2fe
		- $$p\vee q \Leftrightarrow q\vee p$$
		- $$p\wedge q\Leftrightarrow q\wedge p$$
	- [[associative]]
		- $$(p\vee q)\vee r\Leftrightarrow p\vee (q\vee r)$$
		- $$(p\wedge q)\wedge r\Leftrightarrow p\wedge (q\wedge r)$$
	- [[distributive]]
		- $$p\vee(q\wedge r)\Leftrightarrow (p\vee q)\wedge(p\vee r)$$
		- $$p\wedge(q\vee r)\Leftrightarrow(p\wedge q)\vee(p\wedge r)$$
	- [[DeMorgon's laws]]
	  id:: b68da42b-e097-46ec-aec0-6943ba5c7bb3
		- $$¬( p\wedge q )\Leftrightarrow ¬p\vee ¬q$$
		- $$¬( p\vee q )\Leftrightarrow ¬p\wedge ¬q$$
	- [[矛盾律]]
	  id:: 152bc213-c1d4-4d64-9be0-4d23f095f2f1
	  $$p\vee¬p\Leftrightarrow T$$
	- [[排中律]]
	  id:: df3dc3dc-4e4f-4117-9330-e97b80ae533c
	  $$p\wedge ¬p\Leftrightarrow F$$
	- [[蕴含式]]
	  id:: 7699a605-b8d8-4894-912e-02c6f9f9a258
	  $$p\rightarrow q\Leftrightarrow ¬p\vee q$$
	- [[吸收律]]
		- $$p\vee(p\wedge q)\Leftrightarrow p$$
		- $$p\wedge(p\vee q)\Leftrightarrow p$$
	- [[假言易位]]
	  $$p\rightarrow q\Leftrightarrow\neg q\rightarrow p$$
	- [[等价式]]
	  id:: 89678cce-185b-4e27-b686-4f3dd978f550
	  $$p ↔ q\Leftrightarrow (p → q) ∧ (q → p)\Leftrightarrow (¬p ∨ q) ∧ (¬q ∨ p)$$
	- [[等价否定式]]
	  $$p ↔ q\Leftrightarrow ¬p ↔ ¬q$$
	- [[归谬论]]
	  $$(p → q) ∧ (p → ¬q)\Leftrightarrow ¬p$$
	- ## predicate calculus
		- 假设$G(x), H(x)$是只含[[自由变元]]$x$的[[公式]]，$S$是不含$x$的公式，则在[[全总个体域]]中，有：
		- [[改名规则]]
		  id:: f8703d51-f90d-4dae-9327-fd2ac30d8983
		  \begin{array}{} ∃xG(x)=∃yG(y) \\ ∀xG(x) = ∀yG(y) \end{array}
		- [[量词转换律]]
		  id:: cfe3ad43-0235-4e15-9d42-8d169ab12d3e
		  \begin{array}{} ¬∃xG(x) = ∀x¬G(x) \\ ¬∀xG(x) = ∃x¬G(x) \end{array}
		- [[量词辖域的扩张与收缩律]]
		  id:: aca6f724-26b1-4f26-9b71-e1ad629a540a
		  \begin{array}{} 
		  ∀x(G(x) ∨ S) = ∀xG(x) ∨ S \\ 
		  ∀x(G(x) ∧ S) = ∀xG(x) ∧ S \\ 
		  ∃x(G(x) ∨ S) = ∃xG(x) ∨ S \\ 
		  ∃x(G(x) ∧ S) = ∃xG(x) ∧ S \\
		  ∀xA(x)→B = ∃x(A(x)→B) \\
		  ∃xA(x)→B =∀x(A(x)→B) \\
		  B→∀xA(x) =∀x(B→A(x)) \\
		  B→∃xA(x) = ∃x(B→A(x))
		  \end{array}
		- [[量词分配律]]
		  id:: 25b82137-26f6-4302-a515-d1e4387096cf
			- \begin{array}{}  ∀x(G(x) ∧ H(x)) = ∀xG(x) ∧ ∀xH(x) \\  ∃x(G(x) ∨ H(x)) = ∃xG(x) ∨ ∃xH(x) \end{array}
			- 结合[[改名规则]]
			  \begin{array}{} ∀xG(x) ∨ ∀xH(x) = ∀x∀y(G(x) ∨ H(y)) \\  ∃xG(x) ∧ ∃xH(x) = ∃x∃y(G(x) ∧ H(y)) \end{array}
		- 对于多个[[量词]]的公式
		  \begin{array}{}  ∀x∀yG(x, y) = ∀y∀xG(x, y) \\   ∃x∃yG(x, y) = ∃y∃xG(x, y)\end{array}
	- ## [[其他等价公式]]
-